% Title page
\documentclass[10pt]{article}

%--------------------------------------
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyphenat}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{multirow}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{array}
\usepackage{lingmacros}
\usepackage{tree-dvips}
\usepackage{xcolor}
\graphicspath{ {./images/} }

\usepackage[a4paper, margin=2in]{geometry}
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, margin=30mm}
%--------------------------------------

\makeatletter
\renewcommand*\env@matrix[1][*\c@MaxMatrixCols c]{%
	\hskip -\arraycolsep
	\let\@ifnextchar\new@ifnextchar
	\array{#1}}
\makeatother

\def\env@matrix{\hskip -\arraycolsep
	\let\@ifnextchar\new@ifnextchar
	\array{*\c@MaxMatrixCols c}}

\newcommand\undermat[2]{% http://tex.stackexchange.com/a/102468/5764
	\makebox[0pt][l]{$\smash{\underbrace{\phantom{%
					\begin{matrix}#2\end{matrix}}}_{\text{$#1$}}}$}#2}

\renewcommand{\labelenumii}{\theenumii}
\renewcommand{\theenumii}{\theenumi.\arabic{enumii}.}

\begin{document}
	\begin{titlepage}
		\begin{center}
			\LARGE{СПбПУ Петра Великого} \\
			\large{Высшая школа прикладной математики и вычислительной физики, ФизМех} \\
			\vspace{22mm}
			\Large{Направление подготовки} \\
			\Large{«01.03.02 Прикладная математика и информатика»} \\
			\vspace{25mm}
			\large{Отчёт по лабораторной работе №1}\\
			\vspace{5mm}
			\Large{\textbf{Тема}} \\
			\large{Решение систем линейных алгебраических уравнений итерационным методом Якоби} \\
			\vspace{5mm}
			\Large{\textbf{Дисциплина}} \\
			\large{Численные методы} \\
			\vspace{70mm}
			
			\begin{tabular*}{1\textwidth}{@{\extracolsep{\fill}}l r}
				\large{Выполнил студент группы 5030102/00002} & \large{Алексеев А. П.} \\
				\large{Преподаватель} & \large{Курц В. В.} \\
			\end{tabular*}
			\vspace{37mm}
			
			\normalsize{Санкт-Петербург}
			
		\end{center}
	\end{titlepage}
	
	\pagebreak
	\tableofcontents
	\pagebreak
	\thispagestyle{plain}
	
	\section{Формулировка задачи}
		Решить СЛАУ, воспользовавшись итерационным методом Якоби
		Дано: $Ax = B$, где:\\
		$A \in R^{n*n}$\\
		$x \in R^n$\\
		$B \in R^n$\\
		Найти: вектор неизвестных X.\\
		Вывести зависимость относительной погрешности от числа обусловленности матрицы коэффициентов.
	
	\section{Алгоритм метода Якоби и условие его применимости}
	
		\subsection{Условие применимости}
			$||C||<1$ -> метод Якоби сходиться\\
			или\\
			$|\lambda_C|<1$ -> метод Якоби сходиться
			
		\subsection{Алгоритм}
			Дано: $Ax=B$, где:\\
			$A=(a_{ij})$ - матрица коэффициентов\\
			$x=(x_i)$ - вектор неизвестных\\
			$B=(b_i)$ - вектор свободных членов\\
			\\
			Задана точность $\epsilon$
			\\
			$A \in \mathbb{R}, det A \neq 0, Ax=b$\\
			Пусть $A^{(1)} = A, b^{(1)} = b, A^{(1)}x = b^{(1)}$\\
			\\
			\begin{enumerate}
				\item Приведём СЛАУ $Ax=B$ к виду удобному для итераций $x = Cx + g$
					Перепишем нашу систему в виде:\\
					$
					a_{11}x_1 + a_{12}x_2 + \dots + a_{1n}x_n = b_1\\
					a_{21}x_1 + a_{22}x_2 + \dots + a_{2n}x_n = b_2\\
					\dots \\
					a_{n1}x_1 + a_{n2}x_2 + \dots + a_{nn}x_n = b_n\\
					$\\
					Из строки i выразим $x_i$ в результате получим систему:\\
					$
					x_1 = \frac{1}{a_{11}} * (b_1 - a_{12}x_2 - a_{13}x_3 - \dots - a_{1n}x_n)\\
					x_2 = \frac{1}{a_{22}} * (b_2 - a_{22}x_2 - a_{23}x_3 - \dots - a_{2n}x_n)\\
					\dots\\
					x_n = \frac{1}{a_{nn}} * (b_n - a_{n2}x_2 - a_{n3}x_3 - \dots - a_{nn}x_n)\\
					$\\
					Запишем её в виде:\\
					$
					x_1 = с_{12}x_2 + c_{13}x_3 + \dots + c_{1n}x_n + g_1\\
					x_2 = с_{22}x_2 + c_{23}x_3 + \dots + c_{2n}x_n + g_2\\
					\dots\\
					x_n = с_{n2}x_2 + c_{n3}x_3 + \dots + c_{nn}x_n + g_n\\
					$
					,где на главной диагонали C стоят нулевые элементы, а остальные элемент выражаются формулами:\\
					$c_{ij} = \frac{-a_{ij}}{a_{ii}}$, $g_i=\frac{b_i}{a_{ii}}, (j = 1,2,\dots,n; j \neq i)$
			
				\item Производим итерационный процесс\\
					$x_{1}^{k+1} = Cx^{k} + g$\\
					За критерий остановки возьмём следующее неравенство:\\
					$||x^{k} - x^{k-1}||_{\infty} < \epsilon * \frac{1 - ||C||_{\infty} }{||C||_{\infty}}$
				
			\end{enumerate}
	
	\section{Предварительный анализ задачи}
		$det(A) \neq 0$, значит СЛАУ имеет единственное решение.
		
	\section{Проверка условий применимости}
		Матрицу с определённым числом обусловленности получаем с помощью написанной нами функцией $condition\_number\_matirx\_gen(cond\_number, n)$ которая возвращает нам готовую матрицу необходимого размера. Первый параметр данной функции принимает значение требуемого числа обусловленности для конечной матрицы, второй параметр принимает размерность вектора квадратной матрицы. Так же производиться проверка диагонального преобладания матрицы, что гарантирует сходимость метода Якоби на генерируемой матрице.
		
	\section{Тестовый пример применения метода Якоби}
		Дано: 
		$A=
		\begin{pmatrix}[ccc]
			4 & -1 & 1\\
			-1 & 3 & -1\\
			1 & -1 & 5
		\end{pmatrix}
		$
		$
		B=
		\begin{pmatrix}[c]
			4\\
			1\\
			5
		\end{pmatrix}
		$
		, корни для проверки
		$
		X=
		\begin{pmatrix}[c]
			1\\
			1\\
			1
		\end{pmatrix}
		$\\\\
		
		Применим итерационный метод Якоби:\\
		$
		x_1^{k+1} = \frac{1}{4} (4 + x_2^{(k)} - x_3^{(k)})\\
		x_2^{k+1} = \frac{1}{3} (1 + x_1^{(k)} + x_3^{(k)})\\
		x_3^{k+1} = \frac{1}{5} (5 - x_1^{(k)} + x_2^{(k)})\\
		$
		Рассчитаем несколько итераций:\\
		\\
		Возьмём начальное приближение: 
		$
		x = 
		\left(
		\begin{array}{c}
			1.0\\
			\frac{1}{3}\\
			1.0
		\end{array}
		\right)
		$
		
		$
		x^{(1)} =
		\left\{
		\begin{array}{c}
			x_1^{(1)} = \frac{1}{4} (4 + 1 - 1)\\
			x_2^{(1)} = \frac{1}{3} (1 + 1 + 1)\\
			x_3^{(1)} = \frac{1}{5} (5 - 1 + \frac{1}{3})\\
		\end{array}
		\right.
		$
		$
		\rightarrow
		x^{(1)} =
		\left(
		\begin{array}{c}
			0.833\\
			1.0\\
			0.867
		\end{array}
		\right)
		$
		\\\\\\
		$
		x^{(2)} =
		\left\{
		\begin{array}{c}
			x_1^{(2)} = \frac{1}{4} (4 + 1 - 0.867)\\
			x_2^{(2)} = \frac{1}{3} (1 + 0.833 + 0.867)\\
			x_3^{(2)} = \frac{1}{5} (5 - 0.833 + 1)
		\end{array}
		\right.
		$
		$
		\rightarrow
		x^{(2)} = 
		\left(
		\begin{array}{c}
			1.033\\
			0.9\\
			1.033
		\end{array}
		\right)
		$
		\\\\\\
		$
		x^{(3)} =
		\left\{
		\begin{array}{c}
			x_1^{(3)} = \frac{1}{4} (4 + 0.9 - 1.033)\\
			x_2^{(3)} = \frac{1}{3} (1 + 1.033 + 1.033)\\
			x_3^{(3)} = \frac{1}{5} (5 - 1.033 + 0.9)
		\end{array}
		\right.
		$
		$
		\rightarrow
		x^{(3)} = 
		\left(
		\begin{array}{c}
			0.967\\
			1.022\\
			0.973
		\end{array}
		\right)
		\rightarrow
		\dots
		$
		$
		\rightarrow
		x^{*} = 
		\left(
		\begin{array}{c}
			1\\
			1\\
			1
		\end{array}
		\right)
		$
		
	\section{Контрольные тесты}
		\begin{enumerate}
			\item Скорость вычисления(количество итераций) от заданной точности исследовалась на матрицах 10х10\\
			Точность диагональное преобладание изменяли на $[1e^{1}, 1e^{2}, \dots, 1e^{15}]$
			\item Погрешность от итерации измеряли на матрице 10*10
		\end{enumerate}
		
	\section{Вычисляющая программа}
		\begin{center}
			\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{Jacobi_elimination_diagramm.png}
		\end{center}
	
	\section{Численный анализ метода Якоби}
		\begin{figure}[H]
			\centerline{\includegraphics{diag_domaince_to_iterations.png}}
			\caption{Зависимость числа итераций от диагонального преобладания}
			%\label{fig}
		\end{figure}
	
		Можно заметить, что при увеличении диагонального преобладания число итераций уменьшается
	
		\begin{figure}[H]
			\centerline{\includegraphics{Error_to_iteration.png}}
			\caption{Зависимость погрешности от числа итерации}
			%\label{fig}
		\end{figure}
	
	
		\begin{figure}[H]
			\centerline{\includegraphics{Comparing.png}}
			\caption{Сравнение времени вычисления от размера матрицы, решая их методом Гаусса и методом Якоби}
			%\label{fig}
		\end{figure}
	
		\begin{figure}[H]
			\centerline{\includegraphics{Comparing_with_approx.png}}
			\caption{Сравнение времени вычисления от размера матрицы, решая их методом Гаусса и методом Якоби}
			%\label{fig}
		\end{figure}
		
		
	\section{Вывод}
		В заключении, можно сделать ввод, что прямой метод решения СЛАУ методом Якоби обладает хорошей скоростью сходимости на матрицах с большим диагональным преобладанием. И метод Якоби наиболее эффективен при вычислении решения на матрицах большого размера.
		
\end{document}